\chapter{Metodologia}

\section{Revisão da Literatura}

Os conceitos teóricos explicados a seguir são baseados nas obras de \textcite{heywood2018internal, ferguson2015internal} e nas notas de aula de

\subsection{Áreas}

\subsection{Coeficiente de Descarga}

O coeficiente de descarga é a razão entre o fluxo de ar que está passando através do componente durante o ensaio, pelo fluxo de ar que deveriapassar pelo componente durante o ensaio caso o escoamento isentrópico.
%
\begin{equation}
    C_d = \frac{V_r}{V_t}
    \label{eq:coef_descarga}
\end{equation}
%
onde $V_r$ o fluxo de massa real e $V_t$ é o fluxo de massa caso o escoamento fosse isentrópico.

\subsection{Pressão Média}

A pressão média indicada (IMEP) é aquela determinada baseada na geometria do motor e considerando as transformações do ciclo como irreversiveis. 
A pressão média de atrito (FMEP) indica a pressão perdida devido ao atrito e o bombeamento.
A pressão média efetiva (BMEP) é a pressão que o motor de fato tem trabalho líquido.
A BMEP pode ser calculada como mostra a seguir:
%
\begin{equation}
    \text{BMEP} = \frac{120 \dot{W}_b}{n V_d N}
    \label{eq:bmep}
\end{equation}
%
onde $\dot{W}_b$ e a potência, $n$ é quantidade de cilindros do motor, $V_d$ e o volume deslocado e $N$ é a rotação do motor em RPM.

\subsection{Carga Lateral}

A carga lateral do pistão é obtida através da análise de forças no pistão a partir das leis da mecânica dos sólidos e é dada por:
%
\begin{equation}
    F_L = \frac{\pi d P (R/L) \sin\alpha}{4\sqrt{1-(R/L)^2\sin^2\alpha}}
    \label{eq:carga_lateral}
\end{equation}
%
onde $d$ é o diâmetro do pistão, $P$ é a pressão exercida, $R$ é o comprimento da biela, $L$ é o comprimento da manivela e $\alpha$ é o ângulo percorrido pela manivela a partir do ponto morto superior (PMS).

\subsection{Velocidade do pistão}

A partir de geometria simples, é possível determinar a posição do cilindro em relação ao ângulo de rotação da manivela. Sabendo que $\alpha=\omega t$, determina-se a velocidade através da derivada da posicão do cilindro:
%
\begin{equation}
    v(t) = R \omega \sin{\left(\omega t \right)} + \frac{R^{2} \omega \sin{\left(\omega t \right)} \cos{\left(\omega t \right)}}{L \sqrt{1 - \dfrac{R^{2} \sin^{2}{\left(\omega t \right)}}{L^{2}}}}
    \label{eq:velocidade}
\end{equation}

\subsection{Número de Mach}

O número de Mach é um termo adimensional definido pela seguinte expressão:
%
\begin{equation}
    \ma = \frac{V}{c} = \frac{\text{velocidade do escoamento}}{\text{velocidade do som}}
    \label{eq:mach}
\end{equation}
%
que descreve a velocidade do escoamento. Quando $\ma = 1$ o escoamento é considerado sônico; quando $\ma < 1$, subsônico; quando $\ma > 1$, supersônico e quando $\ma \gg 1$, hipersônico \cite{cengel2015mecanica}.
\section{Montagem Experimental}

\section{Procedimento Experimental}